\section{Conclusion}
En date de rédaction de ce document, le projet de recherche est complété à un peu plus de la moitié. Le premier article soumis à la conférence ADAPTIVE 2017 présente trois patrons de conception qui sont la base des travaux de la recherche. Ces patrons sont entièrement implémentés dans la librairie AdaptivePy, disponible en version 1 sur le \emph{repository} libre PyPi\footnote{https://pypi.python.org/pypi/adaptivepy/0.1.2}. Cette librairie a été utilisée pour le développement de prototypes démonstratifs, notamment un prototype d'interface graphique comportant des éléments adaptatifs. Une deuxième version de la librairie est en phase de finalisation et apportera la gestion d'espaces d'états pour des domaines énumérés, discrets et continus. Cette amélioration permettra, entre autres,  le calcul de métriques de qualité liées spécifiquement à l'adaptation tel que permis par la structure des patrons de conception. Ces métriques seront présentées dans le deuxième article et seront utilisées pour comparer différentes implémentations de prototypes d'interfaces adaptatives.
